
\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%%% Работа с русским языком
\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage{mathtext} 				% русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}	% локализация и переносы

%%% Дополнительная работа с математикой
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{icomma} % "Умная" запятая: $0,2$ --- число, $0, 2$ --- перечисление

%% Номера формул
%\mathtoolsset{showonlyrefs=true} % Показывать номера только у тех формул, на которые есть \eqref{} в тексте.
%\usepackage{leqno} % Нумерация формул слева

%% Свои команды
\DeclareMathOperator{\sgn}{\mathop{sgn}}

%% Перенос знаков в формулах (по Львовскому)
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
	{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

%%% Работа с картинками
\usepackage{graphicx}  % Для вставки рисунков
\graphicspath{{images/}{images2/}}  % папки с картинками
\setlength\fboxsep{3pt} % Отступ рамки \fbox{} от рисунка
\setlength\fboxrule{1pt} % Толщина линий рамки \fbox{}
\usepackage{wrapfig} % Обтекание рисунков текстом

%%% Работа с таблицами
\usepackage{array,tabularx,tabulary,booktabs} % Дополнительная работа с таблицами
\usepackage{longtable}  % Длинные таблицы
\usepackage{multirow} % Слияние строк в таблице

%%% Теоремы
\theoremstyle{plain} % Это стиль по умолчанию, его можно не переопределять.
\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{proposition}[theorem]{Утверждение}

\theoremstyle{definition} % "Определение"
\newtheorem{corollary}{Следствие}[theorem]
\newtheorem{problem}{Задача}[section]

\theoremstyle{remark} % "Примечание"
\newtheorem*{nonum}{Решение}

%%% Программирование
\usepackage{etoolbox} % логические операторы

%%% Страница
%\usepackage{extsizes} % Возможность сделать 14-й шрифт
\usepackage{geometry} % Простой способ задавать поля
\geometry{top=25mm}
\geometry{bottom=35mm}
\geometry{left=35mm}
\geometry{right=20mm}
%

\usepackage{setspace} % Интерлиньяж
%\onehalfspacing % Интерлиньяж 1.5
%\doublespacing % Интерлиньяж 2
%\singlespacing % Интерлиньяж 1

\usepackage{lastpage} % Узнать, сколько всего страниц в документе.

\usepackage{soulutf8} % Модификаторы начертания

\usepackage{hyperref}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table,rgb]{xcolor}
\hypersetup{				% Гиперссылки
	unicode=true,           % русские буквы в раздела PDF
	pdftitle={Заголовок},   % Заголовок
	pdfauthor={Автор},      % Автор
	pdfsubject={Тема},      % Тема
	pdfcreator={Создатель}, % Создатель
	pdfproducer={Производитель}, % Производитель
	pdfkeywords={keyword1} {key2} {key3}, % Ключевые слова
	colorlinks=true,       	% false: ссылки в рамках; true: цветные ссылки
	linkcolor=black,          % внутренние ссылки
	citecolor=green,        % на библиографию
	filecolor=magenta,      % на файлы
	urlcolor=blue           % на URL
}

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault} % Начертание шрифта

\usepackage{multicol} % Несколько колонок

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
	
\begin{titlepage}                                                         
	\newpage                                                                        
	\begin{center}                                                        
		{\bfseries Санкт-Петербургский политехнический университет Петра Великого\\
			Институт прикладной математики и механики\\
				Кафедра «Прикладная математика»        
			
}                               
		\vspace{6cm}                                                                                   
                                                                                              
		
	{\Large \bfseries	Отчёт по курсовой работе\\
		по дисциплине «Вычислительные комплексы»
}
		
		%\vspace{2.0em}                                                       
		
		%\begin{center}                                                       
                                                       
	\end{center}                                                          
	
	\vspace{5cm}                                                        
	\begin{flushright}
	Выполнил студент:\\
	Василевский Елисей Александрович\\
	группа: 3630102/70201
	\end{flushright}
	                                                        
	
                                                         
	\begin{flushright}
		Проверил:\\
		к.ф.-м.н.,доцент\\
		Баженов Александр Николаевич
	\end{flushright}
                                                      
                                                     
	

	
	\vspace{\fill}                                                    
	
	\begin{center}                                                        
		Санкт-Петербург 2020                                                                
	\end{center}                                                          
	
\end{titlepage}  
	
\tableofcontents

\newpage
\listoffigures
\newpage
\section{\bfseries Постановка задачи}
Решить субдифференциальным методом Ньютона ~\cite{Bazhenov} и треугольным расщеплением ~\cite{Sharii} интервальную линейную 40×40-систему с матрицей
\begin{equation*}
A = \begin{pmatrix}
[1.8,2.2] & [-1.1,-0.9] & 0 & 0 & ...& 0\\
[-1.1,-0.9] & [1.8,2.2] & [-1.1,-0.9] & 0 & ...& 0\\
0 & [-1.1,-0.9] & [1.8,2.2] & [-1.1,-0.9] & ...& 0 \\
 ...&  ...&  ...&  ...&  ...&  ... \\
 0 &  ...&  0 & [-1.1,-0.9] & [1.8,2.2] & [-1.1,-0.9]\\
  0 &  ...&  0 & 0 & [-1.1,-0.9] & [1.8,2.2]
\end{pmatrix}
\end{equation*}
и правой частью
\begin{equation*}
b = \begin{pmatrix}
[0.9,1.1]\\
[1.8,2.2]\\
[2.7,3.3]\\
...\\
[35.1,42.9]\\
[36,44]\\
\end{pmatrix}
\end{equation*}
Решить систему взяв в правой части несколько компонент неправильными интервалами.


\section{\bfseries Теория}	
 Итерационный процесс
 \begin{equation}
 \textbf{x}^{(k+1)} \leftarrow T \textbf{x}^{(k)} , k = 0, 1, 2, . . .
 \end{equation}
называется стационарным, если оператор $T$ не зависит от номера шага
$k$. Говорят также, что он одношаговый, если всякий член итерационной
последовательности зависит только от одного предшествующего члена.

Интервальную матрицу $C \in \mathbb{K}\mathbb{R}^n$
будем называть неособенной (невырожденной), если неособенными являются
все вещественные матрицы из её правильной проекции pro $C$.


Пусть $\varphi: \mathbb{K}\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{K}\mathbb{R}^n$ — оператор в $\mathbb{K}\mathbb{R}^n$
, задаваемый умножением на интервальную матрицу $C$, т.е. $\varphi( \textbf{x}) =
C \textbf{x}$. Представление $\varphi$ в виде 
\begin{equation}
C \textbf{x} = \mathcal{G}( \textbf{x}) + \mathcal{H}( \textbf{x})
\end{equation}
удовлетворяющем для любых $\textbf{x} \in \mathbb{K}\mathbb{R}^n$ условиям:
\begin{itemize}
	\item функция $\mathcal{G}: \mathbb{K}\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{K}\mathbb{R}^n$
	легко обратима, т.е. для неё может быть несложно построена
	обратная функция $\mathcal{G}^{-1}: \mathbb{K}\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{K}\mathbb{R}^n$
	, такая что $\mathcal{G}^{-1}(\mathcal{G}( \textbf{x})) =\mathcal{G}(\mathcal{G}^{-1}( \textbf{x})) =  \textbf{x} $
	\item   функция $\mathcal{H}: \mathbb{K}\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{K}\mathbb{R}^n$ легко вычислима.
\end{itemize}

 \section{Реализация}
Для реализации решения была написана программа на языке Python с использованием пакетов kaucherpy, linprog и numpy.


\section{\bfseries Результаты}
\subsection{Решение ИСЛАУ субдифференциальным методом Ньютона}

\begin{figure}[h!]
	\center{\includegraphics[width=\linewidth]{3.png}}
	\caption{ График значений решения  системы субдифференциальным методом Ньютона}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\center{\includegraphics[width=\linewidth]{4.png}}
	\caption{ График сходимости решения  системы субдифференциальным методом Ньютона}
\end{figure}

\subsection{Решение ИСЛАУ треугольным расщеплением}
Для решения треугольным расщеплением ~\cite{Sharii} необходимо исходную матрицу представить в виде $A = G + H$.
В работе $G$ и $H$ были выбраны как верхняя и нижняя с нулевой главной диагональю треугольные интервальные матрицы соотвественно.


\begin{figure}[h!]
	\center{\includegraphics[width=\linewidth]{1.png}}
	\caption{ График значений решения  системы треугольным расщеплением}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\center{\includegraphics[width=\linewidth]{2.png}}
	\caption{ График сходимости решения  системы треугольным расщеплением в логарифмическом масштабе }
\end{figure}

\subsection{Решение ИСЛАУ , с неправильными интервалами в правой части, субдифференциальным методом Ньютона}
В качестве компонент с неправильными интервалами были взяты компоненты с нечетным индексом.

\begin{figure}[h!]
	\center{\includegraphics[width=\linewidth]{5.png}}
	\caption{ График значений решения  системы , с неправильными интервалами в правой части, субдифференциальным методом Ньютона}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\center{\includegraphics[width=\linewidth]{6.png}}
	\caption{ График сходимости решения  системы , с неправильными интервалами в правой части, субдифференциальным методом Ньютона}
\end{figure}

\subsection{Решение ИСЛАУ , с неправильными интервалами в правой части, треугольным расщеплением}


\begin{figure}[h!]
	\center{\includegraphics[width=\linewidth]{7.png}}
	\caption{ График значений решения  системы , с неправильными интервалами в правой части, треугольным расщеплением}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\center{\includegraphics[width=\linewidth]{8.png}}
	\caption{ График сходимости решения  системы , с неправильными интервалами в правой части, треугольным расщеплением в логарифмическом масштабе }
\end{figure}

\section{Обсуждения}
\begin{itemize}
	\item Как видно из результатов , скорость сходимости субдифференциального метода Ньютона на порядок выше, но при этом решение треугольным расщеплением не требует таких сложных вычислений
\end{itemize}

\section{Литература}
\begingroup
\renewcommand{\section}[2]{}%
\begin{thebibliography}{3}
	\bibitem{Bazhenov}
	 А.Н. Баженов курс "Вычислительные комплексы" лекция 13
	\bibitem{Sharii}
	Шарый С. П. Конечномерный интервальный анализ //Новосибирск: Издательство «XYZ. – 2010.
\end{thebibliography}
\endgroup
\section{\bfseries Приложения}
\begin{itemize}
	\item Репозиторий с исходным кодом: \url{https://bitbucket.org/vasa144/incom/src/master/}
\end{itemize}
\end{document}


